\chapter{Conclusion}

\section{Bilan}
\paragraph{}L'application \verb|treeDisplay| permet de calculer les coordonnées des n\oe uds d'un arbre en temps linéaire par rapport à ce nombre de n\oe uds. Cependant, l'affichage qui en résulte n'est pas aussi élégant que GraphViz. Nous ne pouvons par exemple pas voir la structure de l'arbre en détail. Mais puisque nous travaillons majoritairement avec des arbres de grande taille, les détails nous intéressent peu. On veut avant tout observer des tendances. 
\paragraph{} Nous avons également observé que la partie de l'application qui prend le plus de temps à l'exécution est le parsing et la génération de sortie. En effet, nous avons calculés que dans le meilleur cas, le parsing prenait 40\% du temps d'exécution total et la génération 30\%. Dans le pire cas, la parsing prend 10\% et la génération 89\%. La clé de la complexité de cette application était donc de lire les fichiers d'entrée et de générer les fichiers de sortie de manière optimale, de façon à utiliser le moins de ressources possible.

\section{Pour la suite}

\paragraph{}La structure choisie permet aussi de représenter des graphes. On peut donc envisager par la suite d'implémenter un algorithme de calcul de coordonnées pour les graphes. Les modules de parsing et de génération sont pleinement réutilisables.

\paragraph{}La complexité en mémoire est actuellement égale à celle en temps. Cependant, on utilisant une table de hachage pour les sous-arbres, on peut devenir sous-linéaire. L'idée consiste à calculer des coordonnées relatives et lorsqu'un arbre comporte deux (ou plus) sous-arbres identiques. Le sous-arbre en question n'est sauvegarder en mémoire qu'une seule fois et la deuxième fois on ne sauvegarde qu'une référence. On calcule ensuite les coordonnées absolues lors de la génération.

\paragraph{}L'algorithme de calcul de coordonnées implémenté respecte un certain nombre de contraintes que nous avons appelés \emph{principes}. On peut étudier un autre algorithme qui va respecter d'autres contraintes comme par exemple la minimisation de la largeur.